[
  {
    "charter": 1,
    "order": 1,
    "question": "Совокупность философских учений древности принято называть:",
    "variants": "а) античной философией; б) эллинистической философией; в) средневековой философией; г) схоластической философией.",
    "correct": "а) античной философией;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 2,
    "question": "Дополните предложение. Главным принципом античной философии явля- ется ...",
    "variants": null,
    "correct": "космоцентризм"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 3,
    "question": "Расположите в хронологической последовательности этапы образования античных философских школ (начиная с самой ранней):",
    "variants": "а)античные атомисты; б) софисты; в) неоплатоники; г) стоики.",
    "correct": "а)античные атомисты; б) софисты; г) стоики; в) неоплатоники."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 4,
    "question": "Современниками были:",
    "variants": "а) милетцы и Аристотель; б) атомисты и Гераклит; в) софисты и Сократ; г) стоики и Фалес.",
    "correct": "б) атомисты и Гераклит;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 5,
    "question": "Философские школы древности составляли:",
    "variants": "а) материалисты и идеалисты; б) агностики и скептики; в) стоики и эпикурейцы; г) все греческие и все римские мыслители.",
    "correct": "разные философские направления, такие как материализм, идеализм, стоицизм, эпикуреизм и др."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 6,
    "question": "В Милетскую школу входили:",
    "variants": "а) Ксенофан и Парменид; б) Левкипп и Демокрит; в) Сократ, Платон и Аристотель; г) Фалес, Анаксимандр и Анаксимен.",
    "correct": "г) Фалес, Анаксимандр и Анаксимен."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 7,
    "question": "Кто из философов древности считал число первоначалом бытия:",
    "variants": "а) Фалес; б) Гераклит; в)Пифагор; г)Демокрит.",
    "correct": "в)Пифагор;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 8,
    "question": "Диалектика Гераклита показывала:",
    "variants": "а)изменчивость бытия; б) стабильность бытия; в) предметность бытия; г) неподвижность бытия.",
    "correct": "а)изменчивость бытия;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 9,
    "question": "Кто из античных философов является автором высказывания «нельзя два- жды войти в одну и ту же реку»:",
    "variants": "а) Фалес; б)Гераклитв) Платон; г) Аристотель.",
    "correct": "б)Гераклит"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 10,
    "question": "Дополните предложение. Учение о неделимых материальных частицах, которые составляют мир, называют ...",
    "variants": null,
    "correct": "Атомизм."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 11,
    "question": "Бытие неизменно, неподвижно и вечно, считают представители:",
    "variants": "а) Милетской школы; б) Ионийской школы; в) Элейской школы; г) Пифагорейского союза.",
    "correct": "в) Элейской школы;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 12,
    "question": "Согласно взглядам античных атомистов, атомы находятся:",
    "variants": "а) в особом месте; б) пространстве; в) пустоте; г) космосе.",
    "correct": "в) пустоте;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 13,
    "question": "Возможность познать истину отрицали:",
    "variants": "а) софисты; б) атомисты; в) эпикурейцы; г) стоики.",
    "correct": "а) софисты;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 14,
    "question": "Установите соответствие между именами раннегреческих философов и признаваемых каждым из них первоосновы всего сущего:",
    "variants": "1) Фалес; 2) Гераклит; 3) Пифагор; 4) Левкипп; а) вода; б) огонь; в) число; г) атом; д) воздух; е) земля.",
    "correct": "1. Фалес - а) вода; 2. Гераклит - б) огонь; 3. Пифагор - в) число; 4. Левкипп - е) земля."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 15,
    "question": "Софисты и Сократ являются:",
    "variants": "а) натурфилософами; б) логиками; в) соратниками; г) оппонентами.",
    "correct": "г) оппонентами."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 16,
    "question": "Сократ считал, что знание истины и рациональное рассуждение: ",
    "variants": "а) ведет к добродетели; б) является источником плохих поступков; в) нейтрально к этическим проблемам; г) обосновывает идеалистическую картину мира.",
    "correct": "а) ведет к добродетели;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 17,
    "question": "Сократическим методом называется:",
    "variants": "а) метод проб и ошибок; б) последовательность рационального рассуждения; в) вопрос-ответная процедура; г) спор.",
    "correct": "в) вопрос-ответная процедура;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 18,
    "question": "Кто из древнегреческих философов связал добродетель со знанием, создав концепцию этического интеллектуализма:",
    "variants": "а) Аристотель; б) Гераклит; в) Платон; г) Сократ.",
    "correct": "г) Сократ."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 19,
    "question": "В философии Платона материальность, чувственная воспринимаемость и изменчивость являются главными свойствами:",
    "variants": "а) вещей; б) атомов; в) предметов; г) идей.",
    "correct": "а) вещей;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 20,
    "question": "Дополните предложение. Онтология Платона основана на различении мира вещей и мира идей.",
    "variants": null,
    "correct": " "
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 21,
    "question": "В проекте идеального государства Платона классами являются:",
    "variants": "а) правители, стражи и ремесленники; б) тиран, олигархи и рабы; в) женщины, мужчины и дети; г) эллины, римляне и варвары.",
    "correct": "а) правители, стражи и ремесленники;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 22,
    "question": "Дополните предложение. Платон назвал «власть богачей» … .",
    "variants": null,
    "correct": "олигархией."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 23,
    "question": "Рассуждение в максимально абстрактных понятиях о сущности какого- либо явления называется:",
    "variants": "а) аксиология; б) гносеология; в) метафизика; г) физика.",
    "correct": "в) метафизика;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 24,
    "question": "В философии Аристотеля вещь существует в силу:",
    "variants": "а) формальной и материальной причины; б) формальной, материальной и движущей причины; в) формальной, материальной, движущей и целевой причины; г) формальной, материальной, движущей, целевой и волевой причины.",
    "correct": "в) формальной, материальной, движущей и целевой причины;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 25,
    "question": "В представлениях Аристотеля средний класс занимает срединное положение:",
    "variants": "а) между образованными и невежественными; б) богатыми и бедными; в) безрассудными и трусливыми; г) аристократами и плебеями.",
    "correct": "б) богатыми и бедными;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 26,
    "question": "В философии Аристотеля «правильной» формой правления является:",
    "variants": "а) полития; б) демократия; в) олигархия; г) тирания.",
    "correct": "а) полития;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 27,
    "question": "Дополните предложение. Атомистами в эллинистической философии являлись … .",
    "variants": null,
    "correct": "Эпикур и Демокрит."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 28,
    "question": "В философии Аристотеля 'неправильной' формой правления явля",
    "variants": "а) полития; б) демократия; в) аристократия; г) монархия;",
    "correct": "а) полития;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 29,
    "question": "Эллины – это:",
    "variants": "а) философы; б) все люди; в) только греки; г) греки и римляне;",
    "correct": "в) только греки;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 30,
    "question": "Эвдемонизм – это этическое учение, которое считает основой поведения человека:",
    "variants": "а) рациональное рассуждение; б) стремление к счастью; в) прагматическую выгоду; г) телесное удовольствие;",
    "correct": "б) стремление к счастью;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 31,
    "question": "Стоики считали, что мироздание существует в силу двух начал",
    "variants": "а) материи и формы; б) пассивной материи и активного логоса; в) активной материи и пассивного логоса; г) первоначала и идеи;",
    "correct": "б) пассивной материи и активного логоса;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 32,
    "question": "Этическим идеалом стоиков является:",
    "variants": "а) независимый человек, который не придерживается общих моральных правил; б) религиозный человек, который соизмеряет каждое свое действие с религиозными нормами; в) мудрец, который принимает судьбу такой, какая она есть, без возмущений и душевных волнений; г) эмоциональный человек, который реагирует на все события жизни.",
    "correct": "в) мудрец, который принимает судьбу такой, какая она есть, без возмущений и душевных волнений;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 33,
    "question": "Античная философия стала неактуальной по причине:",
    "variants": "а) распространения христианства; б) падения Римской империи; в) появления экспериментальной науки; г) возрастающей роли практики.",
    "correct": "а) распространения христианства;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 34,
    "question": "Установите соответствие между именами древнегреческих философов и их учениями",
    "variants": "1) Гераклит; 2) Парменид; 3) Сократ; 4) Демокрит; 5) Платон; а) стихийная диалектика; б) атомистическое учение; в) учение о бытии; г) учение о мире идей, эйдосов; д) этический рационализм.",
    "correct": "1. Гераклит - а) стихийная диалектика; 2. Парменид - в) учение о бытии; 3. Сократ - д) этический рационализм; 4. Демокрит - б) атомистическое учение; 5. Платон - г) учение о мире идей, эйдосов;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 35,
    "question": "В средневековье языческими называли:",
    "variants": "а) теологические школы; б) философские школы; в) научные школы; г) этические школы.",
    "correct": "б) философские школы;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 36,
    "question": "Дополните предложение. Главным принципом средневековой философии является ...",
    "variants": "теоцентризм",
    "correct": "теоцентризм"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 37,
    "question": "Бог в христианской культуре понимается как:",
    "variants": "а) нематериальная сверхъестественная вечная сущность, нисходящая и в этом процессе с необходимостью порождающая материальный мир;б) присутствующее законотворческое начало материальной природы, не- отделимое от нее;в) нематериальная сверхъестественная вечная личность, творящая мате- риальный мир;г) становящаяся нематериальная сверхъестественная сущность, отличная от материальной природы.",
    "correct": "а) нематериальная сверхъестественная вечная сущность, нисходящая и в этом процессе с необходимостью порождающая материальный мир;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 38,
    "question": "В основании креационизма лежит мировоззренческая позиция:",
    "variants": "а) субъективного идеализма;б) объективного идеализма;в) дуализма;г) материализма.",
    "correct": "г) материализма."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 39,
    "question": "Провиденциализм – это принцип, согласно которому:",
    "variants": "а) все существующее сотворено Богом из ничего;б) человек является свободной личностью;в) самый надежный и достоверный способ познания – Священное Писание;г) Бог перманентно предвидит события в созданном им мире.",
    "correct": "г) Бог перманентно предвидит события в созданном им мире."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 40,
    "question": "Дополните предложение. Принцип, согласно которому все существующее сотворено Богом из ничего, называется ...",
    "variants": null,
    "correct": "креационизм"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 41,
    "question": "Бог и человек понимаются в христианстве как:",
    "variants": "а) сверхъестественные сущности; б) естественные создания; в) телесные сущности; г) свободные личности.",
    "correct": "а) сверхъестественные сущности;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 42,
    "question": "Когда говорят, что Бог и человек подобны, имеют в виду:",
    "variants": "а) личностное подобие; б) телесное подобие; в) возможности человека; г) необходимость общения.",
    "correct": "а) личностное подобие;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 43,
    "question": "Дополните предложение. Принцип Откровения также называется ...",
    "variants": null,
    "correct": "ревеляционизом"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 44,
    "question": "Принцип, согласно которому самый надежный и достоверный способ познания наиболее важных для человека истин состоит в постижении смысла Священного Писания, называется:",
    "variants": "а) персонализм, принцип Личности;б) ревеляционизм, принцип Откровения;в) креационизм, принцип Творения;г) провиденциализм, принцип Провидения.",
    "correct": "б) ревеляционизм, принцип Откровения;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 45,
    "question": "Дополните предложение. В Средневековье «служанкой богословия» называли ...",
    "variants": "философию",
    "correct": "философию"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 46,
    "question": "Одной из ведущих проблем средневековой философии является проблема:",
    "variants": "а) доказательства бытия Бога; б) создания справедливого общества; в) выработки методологии познания истины; г) развития Абсолюта.",
    "correct": "а) доказательства бытия Бога;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 47,
    "question": "Креационизм и «линейную» теорию времени обосновал:",
    "variants": "а) Гераклит; б) Августин; в) Платон; г) Аристотель.",
    "correct": "б) Авугстин;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 48,
    "question": "Период развития философии с IX–XIV вв. в западноевропейской философии и особый стиль философствования называется:",
    "variants": "а) апологетика; б) патристика; в) схоластика; г) метафизика.",
    "correct": "в) схоластика."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 49,
    "question": "Дополните предложение. Жанр христианской литературы, который при- зван защитить христианское учение, называется ...",
    "variants": null,
    "correct": "апология"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 50,
    "question": "Период IV–IX вв. в западноевропейской культуре, в продолжение кото- рого оформилась догматика христианства, называется:",
    "variants": "а) метафизика; б) апологетика; в) патристика; г) схоластика.",
    "correct": "в) патристика."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 51,
    "question": "Ошибочное понимание христианских догматов называется:",
    "variants": "а) апология; б) ересь; в) секта; г) апокриф.",
    "correct": "б) ересь."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 52,
    "question": "Расположите в правильном порядке этапы становления средневековой философии: ",
    "variants": "а) патристика; 2 б) схоластика; 3 в) апологетика. 1",
    "correct": "1 в) апологетика. 2 а) патристика; 3 б) схоластика;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 53,
    "question": "Первые «высшие школы» открыты в Европе в период:",
    "variants": "а) апологетики; б) патристики; в) схоластики; г) метафизики.",
    "correct": "б) патристики."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 54,
    "question": "Пять доказательств бытия Бога предложил:",
    "variants": "а) Аристотель; б) Августин; в) Н. Кузанский; г) Ф. Аквинский.",
    "correct": "г) Ф. Аквинский."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 55,
    "question": "Принцип гармонии веры и разума, выдвинутый Фомой Аквинским, устанавливает:",
    "variants": "а) необходимость размежевания богословия и философии; б) необходимость использования философии для более доступного изложения и обоснования истин религии; в) примат философии над богословием.",
    "correct": "б) необходимость использования философии для более доступного изложения и обоснования истин религии."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 56,
    "question": "Найти синоним слова «универсалия»:",
    "variants": "а) частное понятие; б) специальное понятие; в) индивидуальное понятие; г) общее понятие.",
    "correct": "г) общее понятие."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 57,
    "question": "В решении проблемы универсалий в средневековой философии столкнулись:",
    "variants": "а) реалисты и номиналисты; б) идеалисты и материалисты; в) «левые» и «правые»; г) «крайние» и «умеренные».",
    "correct": "а) реалисты и номиналисты."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 58,
    "question": "Возрождение предполагало реабилитацию:",
    "variants": "а) философии Аристотеля; б) античной философии; в) средневековой философии; г) восточной философии.",
    "correct": "б) античной философии."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 59,
    "question": "Человека в философии Возрождения определяли как:",
    "variants": "а) общественное животное; б) мыслящее существо; в) творец, художник; г) микрокосм.",
    "correct": "в) творец, художник."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 60,
    "question": "Дополните предложение. Философский принцип, который делает проблему человека центральной, называется...",
    "variants": null,
    "correct": "антропоцентризма."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 61,
    "question": "Автором «Утопии» является:",
    "variants": "а) Дж. Манетти; б) Т. Мор; в) Н. Макиавелли; г) М. Монтень.",
    "correct": "б) Т. Мор"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 62,
    "question": "Утопический проект общества предлагал:",
    "variants": "а) ликвидацию частной собственности; б) введение пяти сословий; в) обязательное участие граждан в управлении; г) свободу быть атеистом.",
    "correct": "в) обязательное участие граждан в управлении"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 63,
    "question": "Дополните предложение. Тезис «цель оправдывает средства» характеризует политическую философию ...",
    "variants": null,
    "correct": "Н. Макиавелли"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 64,
    "question": "Идеальное государственное устройство, не достижимое в реальной жизни, называется:",
    "variants": "а) республика; б) полития; в) утопия; г) антиутопия.",
    "correct": "в) утопия"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 65,
    "question": "Макиавеллизм в политической практике предполагает игнорировать:",
    "variants": "а) закон; б) мораль; в) религию; г) монарха.",
    "correct": "б) мораль"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 66,
    "question": "Мировоззрение, которое призывает к уважительному и милосердному отношению к людям, называется:",
    "variants": "а) материализм; б) аскетизм; в) гуманизм; г) эвдемонизм.",
    "correct": "в) гуманизм"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 67,
    "question": "Дополните предложение. Впервые предложил и обосновал гелиоцентрическую модель Вселенной ...",
    "variants": null,
    "correct": "Н. Коперник"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 68,
    "question": "Принцип всеобщей связи явлений называется:",
    "variants": "а) детерминизм; б) монизм; в) плюрализм; г) квантитатизм;",
    "correct": "б) монизм"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 69,
    "question": "Дополните предложение. Направление в гносеологии, сторонники которого считали источником познания и критерием истинности знания опыт, называется ...",
    "variants": null,
    "correct": "Эмпиризмом"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 70,
    "question": "Точка зрения эмпиризма выражена в суждении:",
    "variants": "а) теоретическое мышление – главный источник знания; б) теоретическое мышление не может выходить за пределы опыта или теоретическое мышление связано с эмпирическим познанием; в) теоретическое мышление способно выходить за пределы опыта.",
    "correct": "б) теоретическое мышление не может выходить за пределы опыта или теоретическое мышление связано с эмпирическим познанием"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 71,
    "question": "Дополните предложение. Основателем эмпиризма считается ...",
    "variants": null,
    "correct": "Ф. Бэкон"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 72,
    "question": "«Идолами» («призраками») Ф. Бэкон назвал:",
    "variants": "а) намерения; б) истинные убеждения; в) заблуждения; г) религиозные догмы.",
    "correct": "в) заблуждения"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 73,
    "question": "Ф. Бэкон называет «путь пчелы», «путь паука» и «путь муравья»:",
    "variants": "а) способы познания; б) способы заблуждений; в) образ жизни; г) литературные стили.",
    "correct": "а) способы познания"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 74,
    "question": "Ведущим методом познания, с точки зрения эмпириков, является:",
    "variants": "а) дедукция; б) индукция; в) анализ; г) синтез.",
    "correct": "б) индукция"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 75,
    "question": "Дополните предложение. Метод, который делает вывод из частных наблюдений, называется ...",
    "variants": "а) дедукция; б) синтез; в) индукция; г) анализ.",
    "correct": "в) индукция"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 76,
    "question": "Рационалистов в Новое время представляли:",
    "variants": "а) Н. Макиавелли и Т. Мор; б) Ф. Бэкон и Дж. Локк; в) Ф. Бэкон и Г. Лейбниц; г) Р. Декарт и Б. Спиноза.",
    "correct": "в) Ф. Бэкон и Г. Лейбниц"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 77,
    "question": "Идеи геометрических фигур, общих понятий и идею Бога Р. Декарт называл:",
    "variants": "а) «врожденные идеи»; б) сложные идеи; в) «первые идеи»; г) априорные формы.",
    "correct": "в) «первые идеи»"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 78,
    "question": "Ведущим методом познания, с точки зрения рационалистов, является:",
    "variants": "а) рационализация; б) дедукция; в) абстракция; г) индукция.",
    "correct": "б) дедукция"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 79,
    "question": "Дополните предложение. Логический метод выведения частных заключений из общих положений называется ...",
    "variants": "а) индукция; б) дедукция; в) эвристика; г) синтез.",
    "correct": "б) дедукция"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 80,
    "question": "Метод разложения на составные части называется:",
    "variants": "а) дедукция; б) индукция; в) синтез; г) анализ.",
    "correct": "г) анализ"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 81,
    "question": "Тезис «нет ничего в уме, чего прежде не было бы в ощущениях» является ведущим в:",
    "variants": "а) синергетике; б) сенсуализме; в) схоластике; г) солипсизме.",
    "correct": "б) сенсуализме"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 82,
    "question": "Форма теоретической деятельности человека, которая направлена на осмысление своих собственных действий, культуры и ее оснований, называется ...",
    "variants": "а) рефлексия; б) интуиция; в) рационализация; г) субъективация.",
    "correct": "а) рефлексия"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 83,
    "question": "Основателем сенсуализма считается ...",
    "variants": null,
    "correct": "Дж. Локк"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 84,
    "question": "Кто из рационалистов считал Природу единственной субстанцией:",
    "variants": "а) Р. Декарт; б) Б. Спиноза; в) Г. Лейбниц; г) Дж. Локк.",
    "correct": "б) Б. Спиноза"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 85,
    "question": "В философии Дж. Локка метафора «tabula rasa» («чистая доска») характеризовала:",
    "variants": "а) моральные правила; б) сознание человека; в) деятельность человека; г) ненаписанные законы.",
    "correct": "б) сознание человека"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 86,
    "question": "Кто из рационалистов был дуалистом:",
    "variants": "а) Р. Декарт; б) Б. Спиноза; в) Г. Лейбниц; г) Дж. Локк.",
    "correct": "а) Р. Декарт"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 87,
    "question": "Кто из рационалистов был разработчиком «монадологии»:",
    "variants": "а) Р. Декарт; б) Б. Спиноза; в) Г. Лейбниц; г) Дж. Локк.",
    "correct": "в) Г. Лейбниц"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 88,
    "question": "Теория общественного договора предполагает, что:",
    "variants": "а) общество договаривается о прекращении всех войн; б) общество заключает договор о том, что часть своих свобод оно передает государству с тем, чтобы оно гарантировало их безопасность; в) государство гарантирует всем гражданам соблюдение их прав; г) общество и государство договариваются о правилах ведения военных действий против третьих стран.",
    "correct": "б) общество заключает договор о том, что часть своих свобод оно передает государству с тем, чтобы оно гарантировало их безопасность;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 89,
    "question": "Основоположником теории общественного договора считается:",
    "variants": "а) Р. Декарт; б) Б. Спиноза; в) Т. Гоббс; г) Ж.-Ж. Руссо.",
    "correct": "в) Т. Гоббс;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 90,
    "question": "Свободу действий, свободу слова и свободу частной собственности Дж. Локк назвал:",
    "variants": "а) гражданскими правами человека; б) общественными правами человека; в) естественными правами человека; г) личными правами человека.",
    "correct": "в) естественными правами человека;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 91,
    "question": "Политическая, социальная и экономическая философия, направленная на достижение свободы от стеснений, налагаемых религией, традицией, эко- номическими порядками, называется:",
    "variants": "а) макиавеллизм; б) либерализм; в) консюмеризм; г) утопизм.",
    "correct": "б) либерализм;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 92,
    "question": "Широкое культурно-идеологическое движение общественной мысли XVIII в., сторонники которого убеждены в том, что мышление человека, разум способны сформировать действительные знания о природе и выработать про- ект справедливого, разумного общества, основанного на уважении к человеку, называется:",
    "variants": "а) Возрождение; б) Просвещение; в) Реформация; г) Новейшее время.",
    "correct": "б) Просвещение;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 93,
    "question": "Просвещение может быть:",
    "variants": "а) северным или южным; б) западным или восточным; в) английским, французским или немецким; г) латинским или греческим.",
    "correct": "в) английским, французским или немецким;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 94,
    "question": "Какой период истории человечества Ж.-Ж. Руссо назвал «золотым»:",
    "variants": "а) до появления государства; б) после появления государства; в) период античной полисной Греции; г) свою современность.",
    "correct": "а) до появления государства;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 95,
    "question": "Французские материалисты XVIII в. отрицали существование:",
    "variants": "а) законов; б) морали; в) Бога; г) познания.",
    "correct": "в) Бога;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 96,
    "question": "Французские просветители требовали создания:",
    "variants": "а) республики; б) абсолютной монархии; в) новых городов; г) новой системы образования.",
    "correct": "г) новой системы образования."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 97,
    "question": "Проект выделения трех ветвей власти появился:",
    "variants": "а) в немецком Просвещении; б) французском Просвещении; в) английском Просвещении; г) русском Просвещении.",
    "correct": "в) английском Просвещении"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 98,
    "question": "Идея воспитания в эпоху Просвещения предполагает:",
    "variants": "а) всеобщее религиозное образование; б) всеобщее школьное образование; в) всеобщее высшее образование; г) исключительно обучение научным дисциплинам.",
    "correct": "б) всеобщее школьное образование"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 99,
    "question": "Представителями немецкого Просвещения были:",
    "variants": "а) Дж. Беркли, Д. Юм; б) Ж.-Ж. Руссо, Вольтер; в) Х. Вольф, Г. Лейбниц.",
    "correct": "в) Х. Вольф, Г. Лейбниц."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 100,
    "question": "Принцип подхода к предмету с точки зрения истории его становления называется:",
    "variants": "а) историзм; б) эволюционизм; в) априоризм; г) трансцендентализм.",
    "correct": "а) историзм"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 101,
    "question": "Дополните предложение. Родоначальником немецкой классической философии является",
    "variants": null,
    "correct": "И. Кант"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 102,
    "question": "Кто из представителей немецкой классической философии был объективным идеалистом:",
    "variants": "а) И. Фихте и И. Кант; б) И. Кант и Г. Гегель; в) Г. Гегель и Ф. Шеллинг; г) Л. Фейербах и К. Маркс.",
    "correct": "б) И. Кант и Г. Гегель;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 103,
    "question": "Кто из представителей немецкой классической философии был субъективным идеалистом:",
    "variants": "а) И. Фихте и И. Кант; б) И. Кант и Г. Гегель; в) Г. Гегель и Ф. Шеллинг; г) Л. Фейербах и К. Маркс.",
    "correct": "а) И. Фихте и И. Кант;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 104,
    "question": "Дополните предложение. Единственным материалистом среди немецких классических философов был",
    "variants": null,
    "correct": "Л. Фейербах"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 105,
    "question": "Кто из представителей немецкой классической философии был эмпириком:",
    "variants": "а) И. Кант; б) И. Фихте; в) Г. Гегель; г) Л. Фейербах.",
    "correct": "б) И. Фихте;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 106,
    "question": "Дополните предложение. И. Кант совершил «коперниканский переворот в философии»:",
    "variants": null,
    "correct": "традиционно в философии объект познания имел первостепенное значение, то в трудах этого мыслителя центральное место в исследованиях стал занимать субъект познания."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 107,
    "question": "Совокупность присущих человеку способностей познавать И. Кант назвал:",
    "variants": "а) эмпирический субъект; б) трансцендентальный субъект; в) трансцендентный субъект; г) «чистый разум».",
    "correct": "б) трансцендентальный субъект;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 108,
    "question": "Свойство «быть за пределами возможного опыта» И. Кант назвал:",
    "variants": "а) апостериорное; б) трансцендентальное; в) трансцендентное; г) экзистенциальное.",
    "correct": "в) трансцендентное;"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 109,
    "question": "Априорный – это:",
    "variants": "а) полученный в опыте; б) внеопытный;в) врожденный; г) особо ценный.",
    "correct": "в) врожденный"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 110,
    "question": "Априорным у И. Канта является:",
    "variants": "а) суждение; б) знание;в) форма; г) идея.",
    "correct": "в) форма"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 111,
    "question": "В философии И. Канта пространство и время являются:",
    "variants": "a) основными атрибутами материи;б) априорными формами чувственности;в) антиномиями чистого разума; г) априорными формами рассудка.",
    "correct": "б) априорными формами чувственности"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 112,
    "question": "В философии И. Канта ступень познания, которая переводит чувствен- ный образ в логическую форму и создает понятия, суждения и умозаключения, называется:",
    "variants": "а) чувственность; б) рассудок;в) разум;г) мышление.",
    "correct": "б) рассудок"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 113,
    "question": "Суждения, которые носят пояснительный характер и не создают новое знание, называются:",
    "variants": "а) аналитические суждения; б) синтетические суждения; в) апостериорные суждения; г) априорные суждения.",
    "correct": "а) аналитические суждения"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 114,
    "question": "Суждения, которые носят познавательный характер и создают новое знание, называются:",
    "variants": "а) аналитические суждения; б) синтетические суждения; в) апостериорные суждения; г) априорные суждения.",
    "correct": "б) синтетические суждения"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 115,
    "question": "Суждения, основанные на опыте, И. Кант назвал:",
    "variants": "а) аналитические суждения;б) синтетические суждения;в) апостериорные суждения; г) априорные суждения.",
    "correct": "в) апостериорные суждения"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 116,
    "question": "Суждения, НЕ основанные на опыте, И. Кант назвал:",
    "variants": "а) аналитические суждения;б) синтетические суждения;в) апостериорные суждения; г) априорные суждения.",
    "correct": "г) априорные суждения"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 117,
    "question": "Дополните предложение. Согласно И. Канту, объективная реальность скрыта от человека, поэтому объекты предметного мира он характеризовал понятием … .",
    "variants": null,
    "correct": "недоступность для чувств"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 118,
    "question": "Противоположные и равно доказуемые суждения И. Кант назвал:",
    "variants": "а) апории;б) антиномии;в) априори;г) апостериори.",
    "correct": "б) антиномии"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 119,
    "question": "И. Кант считается агностиком. Он полагал, что:",
    "variants": "а) объективная реальность в полной мере познаваема; б) объективная реальность не познаваема полностью;в) субъективная реальность существует только для человека; г) субъектом объективной реальности является Бог.",
    "correct": "б) объективная реальность не познаваема полностью"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 120,
    "question": "Суждение, демонстрирующее содержание «категорического императива» И. Канта:",
    "variants": "а) поступай так, чтобы твои поступки были образцом для других людей; б) поступай так, как бы хотел, чтобы поступили по отношению к тебе; в) поступай так, чтобы показать свои лучшие качества; г) поступай так, как велит тебе устав или закон.",
    "correct": "б) поступай так, как бы хотел, чтобы поступили по отношению к тебе"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 121,
    "question": "Гарантией исполнения долга в философии И. Канта выступает:",
    "variants": "а) страх наказания; б) закон; в) Бог; г) страх осуждения.",
    "correct": "в) Бог"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 122,
    "question": "Метод, являющийся ведущим в философии Г. Гегеля:",
    "variants": "а) метафизический; б) диалектический; в) синергетический; г) схоластический.",
    "correct": "б) диалектический"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 123,
    "question": "В философии Г. Гегеля тезис, антитезис и синтез – это этапы:",
    "variants": "а) развития государства; б) развития общества; в) развития человека; г) всякого развития.",
    "correct": "г) всякого развития"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 124,
    "question": "Дополните предложение. Г. Гегель назвал проявление Абсолюта в деятельности человека … .",
    "variants": null,
    "correct": "историческим процессом"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 125,
    "question": "В философии Г. Гегеля Логика, Природа и Дух – это этапы:",
    "variants": "а) развития Абсолютной Идеи; б) развития предметной реальности; в) становления сознания; г) становления субъективности.",
    "correct": "б) развития предметной реальности"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 126,
    "question": "Формами Абсолютного Духа у Г. Гегеля являются:",
    "variants": "а) право, мораль, нравственность; б) искусство, религия, философия; в) физика, химия, биология; г) античная, средневековая и классическая философия.",
    "correct": "б) искусство, религия, философия"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 127,
    "question": "Абсолютная Идея Г. Гегеля:",
    "variants": null,
    "correct": "постоянно развивается"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 128,
    "question": "Дополните предложение. Главное противоречие философии Г. Гегеля – противоречие между … .",
    "variants": null,
    "correct": "возможностью познания мира и субъективными условиями познания мира"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 129,
    "question": "Дополните предложение. Главным объектом познания в философии Л. Фейербаха является … .",
    "variants": null,
    "correct": "человек"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 130,
    "question": "Л. Фейербах понимал Бога как:",
    "variants": "а) понятие, использующееся для управления обществом; б) объективную реальность, к которой может приобщиться человек; в) объективную реальность, которая не познаваема человеком; г) мысленную абстракцию, созданную из лучших качеств человека.",
    "correct": "г) мысленную абстракцию, созданную из лучших качеств человека."
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 131,
    "question": "Религия, оказавшая особое влияние на становление русской филосо- фии, называется:",
    "variants": "а) православие; б) русское православие; в) католицизм; г) славянское язычество;",
    "correct": "а) православие"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 132,
    "question": "Представителем русской философии является:",
    "variants": "а) Н. Коперник; б) Н. Кузанский; в) Н. Бердяев; г) Н. Васильев;",
    "correct": "в) Н. Бердяев"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 133,
    "question": "Философская традиция, оказавшая особое влияние на становление рус- ской философии:",
    "variants": "а) западная; б) восточная; в) рационалистическая; г) эпохи Просвещения;",
    "correct": "б) восточная"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 134,
    "question": "НЕ является представителем русской философии:",
    "variants": "а) А. Герцен; б) Г. Шпет; в) Л. Витгенштейн; г) С. Франк;",
    "correct": "в) Л. Витгенштейн"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 135,
    "question": "Дополните предложение. П. Я. Чаадаев – русский мыслитель, автор «Философи- ческих писем», в которых он критиковал отечественную культуру за излишнюю изоляцию от западной.",
    "variants": null,
    "correct": "критиковал отечественную культуру за излишнюю изоляцию от западной"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 136,
    "question": "Мыслителей, которые считают запад эталоном общественного разви- тия, в отечественной культуре называют:",
    "variants": "а) либералы; б) западники; в) марксисты; г) анархисты;",
    "correct": "б) западники"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 137,
    "question": "Славянофилы и западники являются:",
    "variants": "а) конкурентами; б) соратниками; в) преемниками друг друга; г) партнерами в решении особо острых вопросов;",
    "correct": "а) конкурентами"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 138,
    "question": "Согласно мнению славянофилов, России в западной культуре необхо- димо перенять:",
    "variants": "а) политическую культуру; б) религию; в) философию; г) науку и технику;",
    "correct": "в) философию"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 139,
    "question": "Проблема, составлявшая предмет дискуссии между славянофилами и западниками:",
    "variants": "а) исторические судьбы России и русского народа в мире; б) соотношение общественного бытия и общественного сознания; в) природа общих понятий (универсалий); г) необходимость размежевания богословия и философии;",
    "correct": "а) исторические судьбы России и русского народа в мире"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 140,
    "question": "Установите соответствие между именами русских философов и фило- софскими течениями, которые они представляли:",
    "variants": "1) славянофильство;\n2) западничество; \n3) почвенничество;\n4) русский космизм;\n\nа) А. С. Хомяков, братья К. С. и И. С. Акса- ковы, И. В. Киреевский, Ю. Ф. Самарин;\nб) П. Я. Чаадаев, В. Г. Белинский, А. И. Гер- цен, М. М. Бакунин, Н. В. Станкевич;\nв) Ап. Григорьев, братья М. М. и Ф. М. Дос- тоевские, Н. Н. Страхов;\nг) Н. А. Умов, В. И. Вернадский, К. Э. Циол- ковский, Н. Ф. Федоров",
    "correct": "1) славянофильство - а) А. С. Хомяков, братья К. С. и И. С. Акса- ковы, И. В. Киреевский, Ю. Ф. Самарин;\n2) западничество - б) П. Я. Чаадаев, В. Г. Белинский, А. И. Гер- цен, М. М. Бакунин, Н. В. Станкевич;\n3) почвенничество - в) Ап. Григорьев, братья М. М. и Ф. М. Дос- тоевские, Н. Н. Страхов;\n4) русский космизм - г) Н. А. Умов, В. И. Вернадский, К. Э. Циол- ковский, Н. Ф. Федоров"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 141,
    "question": "Течение, ставшее идейным наследником славянофилов:",
    "variants": "а) западничество; б) почвенничество; в) русский марксизм; г) движение русских Просветителей.",
    "correct": "б) почвенничество"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 142,
    "question": "Дополните предложение. В 19 веке развернулась дискуссия между славянофилами и западниками.",
    "variants": null,
    "correct": "на тему соотношения России и Запада"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 143,
    "question": "Русский писатель, который был почвенником:",
    "variants": "а) А. С. Пушкин; б) И. С. Тургенев; в) Ф. М. Достоевский; г) Н. Г. Чернышевский.",
    "correct": "б) И. С. Тургенев"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 144,
    "question": "Дополните предложение. Н. Я. Данилевский назвал самостоятельное, отличное от других по культуре, способу политической, социальной, бытовой, промышленной жизни, научному и художественному творчеству, и религиозным и нравственным основанием исторически сформировавшееся общество термином ...",
    "variants": null,
    "correct": "культурно-исторический тип"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 145,
    "question": "Дополните предложение. Учение конца XIX – начала XX века о нераз- рывном единстве человека, Земли и космоса называется ...",
    "variants": null,
    "correct": "Космизм"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 146,
    "question": "Представителями русского космизма были:",
    "variants": "а) В. Г. Белинский и А. И. Герцен; б) Ф. М. Достоевский и Н. Я. Данилевский; в) П. Я. Чаадаев и А. С. Хомяков; г) Н. Ф. Федоров и К. Э. Циолковский.",
    "correct": "г) Н. Ф. Федоров и К. Э. Циолковский"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 147,
    "question": "«Общим делом» для Н. Ф. Федорова является:",
    "variants": "а) развитие науки и техники; б) объединение всех религий; в) поиск единых стандартов осуществления власти; г) создание единого языка.",
    "correct": "б) объединение всех религий"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 148,
    "question": "«Отцом» русской космонавтики, создавшим теоретические положения освоения космического пространства, является:",
    "variants": "а) Н. Ф. Федоров; б) К. Э. Циолковский; в) В. И. Вернадский; г) А. Л. Чижевский.",
    "correct": "б) К. Э. Циолковский"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 149,
    "question": "Дополните предложение. В.И Вернадский создал учение о ...",
    "variants": null,
    "correct": "ноосфере"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 150,
    "question": "В основе учения о ноосфере лежит принцип:",
    "variants": "а) господства человека над природой; б) равновесия природных систем; в) коэволюции человека и природы.",
    "correct": "в) коэволюции человека и природы"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 151,
    "question": "В отечественной традиции сфера взаимодействия природы и человека называется:",
    "variants": "а) техносфера; б) ноосфера; в) социосфера; г) инфосфера.",
    "correct": "а) техносфера"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 152,
    "question": "Течение русской мысли, которое разрабатывало понятия «классовая борьба», «империализм», «отражение», называется:",
    "variants": "а) русский космизм; б) русский марксизм; в) русский либерализм; г) почвенничество.",
    "correct": "б) русский марксизм"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 153,
    "question": "Движение «легальных марксистов» по характеру было:",
    "variants": "а) движением либерального толка; б) движением радикального толка; в) революционным движением; г) религиозным движением.",
    "correct": "а"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 154,
    "question": "Империализм, высшую стадию капитализма, выявил:",
    "variants": "а) Г. В. Плеханов; б) А. А. Богданов; в) В. И. Ленин; г) Ф. Энгельс.",
    "correct": "в"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 155,
    "question": "Особая ветвь марксизма, появившаяся в отечественной традиции, называется:",
    "variants": "а) ортодоксальный марксизм; б) революционный марксизм; в) марксизм-ленинизм; г) тоталитарный марксизм.",
    "correct": "в"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 156,
    "question": "Русские марксисты назвали империалистической:",
    "variants": "а) русско-турецкую войну; б) русско-японскую войну; в) Первую мировую войну; г) Вторую мировую войну.",
    "correct": "б"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 157,
    "question": "Направление в философии, представляющее русский марксизм, называется:",
    "variants": "а) идеализм; б) материализм; в) реализм; г) скептицизм.",
    "correct": "б"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 158,
    "question": "После 1917 года марксизм в отечественной традиции стал играть роль:",
    "variants": "а) философии; б) идеологии; в) науки.",
    "correct": "б"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 159,
    "question": "Течение русской мысли, являющееся идеалистическим:",
    "variants": "а) русский марксизм; б) естественнонаучный космизм; в) софиология; г) ленинизм.",
    "correct": "в"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 160,
    "question": "«Русским духовным Ренессансом» в русской философии называют:",
    "variants": "а) начало XIX в.; б) XIX в.; в) рубеж XIX–XX вв.; г) XX в.",
    "correct": "в"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 161,
    "question": "Дополните предложение. ... предложил учение о «цельном знании» и понятие «Божественной премудрости» / «Софии».",
    "variants": null,
    "correct": "В. Соловьев"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 162,
    "question": "Русский философ, который ставил в центр своей философской системы проблемы творчества:",
    "variants": "а) В. Соловьев; б) В. Розанов; в) Н. Бердяев; г) Н. Флоренский.",
    "correct": "в"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 163,
    "question": "Течение, являющееся оппонентом русской религиозной философии, называется:",
    "variants": "а) космизм; б) марксизм; в) почвенничество; г) византизм.",
    "correct": "а"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 164,
    "question": "Течение отечественной философии, призывающее к революционным преобразованиям, называется:",
    "variants": "а) русская религиозная философия; б) почвенничество; в) русский марксизм; г) легальный марксизм.",
    "correct": "в"
  },
  {
    "charter": 1,
    "order": 165,
    "question": "«Философский пароход» – это:",
    "variants": "а) философские вечера на пароходах; б) регулярные встречи русских религиозных философов; в) эмиграция русских религиозных философов; г) течение в отечественной философской мысли и гуманитаристике.",
    "correct": "в"
  }
]